% @Difficulté 3
% @Source math@ES
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et géométrie
\begin{exercice}[Source=Math@ES, Trajet={3}]
$ABCD$ est un trapèze rectangle.\\
  À tout point $M$ du segment $[AB]$, on associe le réel  $x=AM$. 

Le réel $f(x)$ est égal à l'aire du triangle $BMC$. 

Le réel $g(x)$ est égal à l'aire du trapèze $AMCD$.\\

\begin{center}

\psset{unit=.4cm}

\scalebox{.8}{
\begin{pspicture}(0,0)(17,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\pspolygon[linewidth=1.25pt, linecolor=bleu](0,0)(16,0)(8,6)(0,6)(0,0)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{\bleu{$A$}}}
\uput[dr](16,0){\footnotesize{\bleu{$B$}}}
\uput[ur](8,6){\footnotesize{\bleu{$C$}}}
\uput[ul](0,6){\footnotesize{\bleu{$D$}}}
\uput[d](2,0){\prune{$x$}}
\uput[d](4,0){\footnotesize{\prune{$M$}}}
\psline[linewidth=1.25pt, linecolor=prune](8,6)(4,0)
\end{pspicture}
}
\end{center}

 Les courbes représentatives des fonctions $f$ et $g$ sont tracées ci-dessous :
\begin{center}
\scalebox{.8}{
\psset{unit=.4cm}
\begin{pspicture}(0,0)(22,18)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(22,18)
\psset{xunit=0.8cm, yunit=.2cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=4]{->}(0,0)(11,36)
\uput[dl](11,0){$x$} \uput[dl](0,36){$y$}
\psline[linewidth=1.5pt, linecolor=bleu](0,20)(10,0)
\psline[linewidth=1.5pt, linecolor=prune](0,12)(10,32)
\end{pspicture}}
\end{center}


 \`A l'aide du graphique, déterminer les distances $AB$, $AD$ et $CD$.
 
\end{exercice}


\begin{Solution}
Les fonctions $f$ et $g$ sont définies sur l'intervalle $[0;10]$. 

Or, $M$ est un point du segment $[AB]$ donc la plus grande valeur possible pour $x=AM$ est la $AB$. 

On en déduit donc que $AB=10$. 


Lorsque $x$ augmente dans l'intervalle $[0;10]$, le point $M$ se rapproche du point $B$ donc l'aire du triangle $BMC$ diminue. 

La fonction $f$ est donc décroissante sur l'intervalle $[0;10]$. Sa courbe représentative est donc la droite bleue. 

Lorsque $x=0$, le point $M$ est confondu avec le point $A$. L'aire du triangle $BMC$ est donc égale à l'aire du triangle $BAC$. 

Or, celle-ci est égale à $\dfrac{AB \times AD}{2}=\dfrac{10 \times AD}{2}=5 \times AD$. 

D'après le graphique, $f(0)=20$ donc $5 \times AD=20$ soit $AD=\dfrac{20}{5}=4$. 

Enfin, lorsque $x=0$, le point $M$ est confondu avec le point $A$ et donc l'aire du trapèze $AMCD$ est égale à l'aire du triangle rectangle $ACD$.

Or, celle-ci est égale à $\dfrac{AD \times CD}{2}=\dfrac{4 \times CD}{2}=2 \times CD$. 

D'après le graphique, $g(0)=12$ donc $2 \times CD=12$ soit $CD=\dfrac{12}{2}=6$. 

Finalement, $AB=10$, $AD=4$ et $CD=6$.
\end{Solution}


\begin{Indice}
L'ensemble de définition des fonctions $f$ et $g$ permet de déterminer une des trois longueurs. 

En identifiant les courbes et en prenant $x=0$, on peut déterminer les deux autres longueurs. 
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On a $AB=10$, $AD=4$ et $CD=6$.
\end{Reponse}